+++
title = "Введение и аксиомы теоретической механике"
weight = 1

[extra]
math = true
+++

1. Кинематика материальной точки. Радиус-вектор, скорость и ускорение в декартовой и сферической системах координат.

## Материя 

вся обьективная реальность занимающегося сознанием

- Вещество 
- Поле  - система взаимосвязи частиц

КТП - верхние свойства вместе рассматриваются

Вакуум

### Атрибуты материи
- Пространство
- Время
- Движения

### Механика
наука о простейших формах движения вещества и поля

механическое движение не сводится к положению тела в различных пространствах.

Фазовое пространство.

## Основные понятия
- Материальная точка - тело размерами которого мы пренебрегаем.
- Система материальных точек, описывает взаимосвязь точек, любое тело можно описать с помощью этого понятия. 
- Абсолютно твердое тело - расстояние между системой материальных точек не измеряется при движении.

Теоретическая механика - та часть механики, которая изучает движение выше понятий.

1. Сначала простейшие механизмы

2. Первую попытку предпринял Аристотель
3. Вторую Архимед, теория рычага
3. Коперник, Кеплер
4. Галилей, Декарт, Гюбенс
5. Ньютон
6. Эйлер, Лагранж, Даламбер, Остроградский

## Разделы

1. Кинематика
2. Статика 
3. Динамика
4. Аналитическая механика

## Аксиомы

1. Время в классической механике однородно непрерывно и абсолютно
> чистая длительность, вместилище событий
2. Пространство евклидово, 3ч-мерное, однородное, изометрическое, абсолютное

$$
dl^2 = dx^2 + dy^2 + dz^2
$$

### При СГС, СТО

Пространство- время  $X=(ct,x,y,z)$

$$
dS^2 = c^2dt^2-dx^2dy^2-dz^2 = inv \\\\
dS^2 = g^{mv}dx_{m}dx_{\nu}
$$

Где $g_mv$ метрический тензор из матрицы -1 и 0

### Уравнение гравитации
$$
R_{mv}-\frac{R}{2}g_{mv}(x)-\wedge g_{mv}(x)=\frac{\delta\pi G}{C^n}T_{mv}
$$

$T_mv$ - тензор энергии импульса


Материя говорит пространству как искривляться, а пространству материя говорит как двигаться

Пространство пустое вместилище тел

## Размеры
1. $v\ll c$ уравнения нерелятивистские
2. $R\gg 10^-10$  не квантовая механика
3. Слабые гравитационные поля

## Система отсчета

1. Тело отсчета

2. Система координат
> Декартова, Цилиндрическая, сферическая

$$
\vec{n_x}, \vec{n_y}, \vec{n_z} \\\\
\vec{e_x}, \vec{e_y}, \vec{e_z} 
$$

3. Символ Кронекера

$$
\vec{n_i}\vec{n_j}=\delta_{ik}  \\\\
\vec{n_x}\vec{n_y}=0 \\\\
\vec{n_x}^2=\vec{n_y}^2=\vec{n_z}^2=1 
$$

4. Используем правую тройку векторов

$$
\vec{n_x}\times \vec{n_y}=\vec{n_z}
$$

### Когда можно считать тело материальной точкой

Если 

$$
\frac{g}{r}\ll 1
$$
